\chapter{Présentation du projet en français}
\section{STYLE}\label{STYLE}

{{{[}}\href{/wiki/Pr\%C3\%A9sentation_du_projet_en_fran\%C3\%A7ais?action=edit&section=1}{{modifier}}{{]}}}

Le nom STYLE est un acronyme breton de \textbf{S}tudi an
\textbf{T}roidigezhioù er \textbf{Y}ezh \textbf{Le}nnegel: Étude des
traductions en langue littéraire. Ce site constitue mon carnet de
recherche sur l'étude stylistique du breton, commencé
dans le cadre de mon mémoire de master à l'Université
Rennes 2.

\section[Résumé du
travail]{\texorpdfstring{\protect\hypertarget{R.C3.A9sum.C3.A9_du_travail}{}{}Résumé
du travail}{Résumé du travail}}\label{Ruxe9sumuxe9_du_travail}

{{{[}}\href{/wiki/Pr\%C3\%A9sentation_du_projet_en_fran\%C3\%A7ais?action=edit&section=2}{{modifier}}{{]}}}

Cette recherche vise à construire une ressource de stylistique
directement utilisable pour la communauté parlante du breton, classée
comme «~langue sérieusement en danger~» selon l'UNESCO
(\href{/wiki/Moseley_2010}{Moseley 2010}, 24-25). Ma recherche applique
la méthode de la stylistique comparée suivant le modèle de
\href{/wiki/Rottet_\%26_Moris_2018}{Rottet et Moris (2018)}, lui-même
dérivant du travail de \href{/wiki/Darbelnet_\%26_Vinay_1993}{Darbelnet
\& Vinay (1993)}. Elle consiste à relever les structures nécessitant
commentaire à partir d'un corpus de traduction français
\textgreater{} breton (\href{/wiki/Queff\%C3\%A9lec_1970}{Queffélec
1970} traduit par \href{/wiki/Beyer_2016}{Beyer 2016}) et breton
\textgreater{} français (\href{/wiki/Drezen_2012}{Drezen 2012} traduit
par \href{/wiki/Drezen_1943}{Drezen 1943}), et à les organiser dans une
forme directement préhensible, cherchable, par les utilisatrices et
utilisateurs, principalement traducteurs. Elle fournit un recensement
traductologique des structures, et renvoie aux grammaires existantes
pour leur description et étude (\href{/wiki/Kervella_1995}{Kervella
1995}, \href{/wiki/Jouitteau_2009-2025}{Jouitteau 2009-2025}). La
rédaction numérique choisie pour ce travail en permettra la distribution
en se basant sur le format MediaWiki, et l'améliorabilité au-delà~: ce
format permettra de continuer le projet de façon incrémentale par
l'enrichissement du corpus de texte traduit au-delà des deux ouvrages
choisis, et potentiellement d'y intégrer un aspect collaboratif.
Finalement, l'ouvrage numérique sous une licence CC-BY constitue aussi
fondamentalement un corpus aligné récupérable pour les entrainements
d'outils de l'IA, corpus nécessaire aux langues
numériquement sous-développées pour compenser leur carence en corpus
brut (\href{/wiki/Jouitteau_2023d}{Jouitteau 2023d}).

Mots-clés~: breton, langue minoritaire, stylistique comparée,
traduction.

\section{But}\label{But}

{{{[}}\href{/wiki/Pr\%C3\%A9sentation_du_projet_en_fran\%C3\%A7ais?action=edit&section=3}{{modifier}}{{]}}}

Construire une ressource de stylistique directement utilisable pour la
communauté parlante d'une langue en haut danger
d'extinction selon l'UNESCO
(\href{/wiki/Moseley_2010}{Moseley 2010}, 24-25).

\subsection[Méthodologie]{\texorpdfstring{\protect\hypertarget{M.C3.A9thodologie}{}{}Méthodologie}{Méthodologie}}\label{Muxe9thodologie}

{{{[}}\href{/wiki/Pr\%C3\%A9sentation_du_projet_en_fran\%C3\%A7ais?action=edit&section=4}{{modifier}}{{]}}}

À partir d'un corpus de traduction français
\textgreater{} breton (\href{/wiki/Queff\%C3\%A9lec_1970}{Queffélec
1970} traduit par \href{/wiki/Beyer_2016}{Beyer 2016}) et breton
\textgreater{} français (\href{/wiki/Drezen_2012}{Drezen 2012} traduit
par \href{/wiki/Drezen_1943}{Drezen 1943}), relever les structures
nécessitant commentaire, suivant la méthode de la stylistique comparée
(\href{/wiki/Rottet_\%26_Moris_2018}{Rottet \& Moris 2018},
\href{/wiki/Darbelnet_\%26_Vinay_1993}{Darbelnet \& Vinay 1993}).

Les organiser dans une forme directement préhensible, cherchable, par
les utilisatrices et utilisateurs (principalement traducteurs). Fournir
un recensement traductologique des structures et faire référence aux
grammaires existantes pour leur description et étude.

Conduire le travail sous forme numérique en utilisant MediaWiki, un
logiciel de gestion de contenu collaboratif fonctionnant sur le principe
du wiki et permettant de créer, lier et structurer des pages.

\section{La question de la terminologie
grammaticale}\label{La_question_de_la_terminologie_grammaticale}

{{{[}}\href{/wiki/Pr\%C3\%A9sentation_du_projet_en_fran\%C3\%A7ais?action=edit&section=5}{{modifier}}{{]}}}

Le but de créer un matériel directement préhensible pour la communauté
brittophone amène une double contrainte~: rédiger l'intégrité des
commentaires en breton dans une forme qui soit également accessible aux
lecteurs non spécialisés en linguistique. Le principal défi est ici
d'adopter une terminologie grammaticale, stylistique et traductologique
et regrouper les termes dans un glossaire terminologique. Dans ce
glossaire, on a à la fois la traduction trilingue (en, fr, br), mais
aussi des définitions et exemples des termes utilisés. Pour le breton,
il y a des cas où une terminologie standardisée fait défaut. Dans ce
cas, il faut faire des choix terminologiques, soit en abandonnant des
termes utilisés par certains auteurs au profit de ceux utilisés par
d'autres, soit en inventant une traduction des termes anglophones et
francophones.

Un des exemples que j'explore dans mon travail contient une structure
débutant par un groupe nominal qui ressemble au sujet sous certains
aspects syntaxiques, mais n'est pas le sujet de la
phrase (\href{/wiki/Jouitteau_2009-2025}{Jouitteau 2009-2025}).
Jouitteau (2005/2010) et Rezac (2009) l'appellent la
construction du faux sujet en français et wrong subject construction en
anglais. Le Clerc (1986) la nomme un complément anticipé, Urien (1989)
--- une relation médiate, Fave (1998) --- un complément redoublé. Fave
fournit l'équivalent breton du terme proposé
(\emph{renadenn adveneget}), alors que dans d'autres
sources, la terminologie est présentée exclusivement en français. Dans
ce cas, la difficulté est donc de déterminer d'abord
lequel des termes français correspond le mieux à
l'exemple recherché, puis d'en trouver
(ou inventer) l'équivalent breton.

Afin d'assurer la qualité des termes traduits ou
inventés, il serait intéressant de solliciter le conseil scientifique de
l'association \href{https://brezhoneg21.com/}{Kreizenn
ar Geriaouiñ}, créée à l'initiative de Diwan afin
d'élaborer et de fournir les outils terminologiques et
pédagogiques nécessaires à l'ouverture du premier
collège Diwan.