\chapter{Trugarekadennoù}
A wir galon em eus c'hoant trugarekaat an dud o deus
sikouret ac'hanon da gas an enklask-mañ
d'ar poent m'emañ hiziv, hepto ne vije
ket bet posupl morse al labour-mañ:

Mélanie Jouitteau hag Erwan Hupel, ma c'henrenerien
kounskrid. E-kreiz ar raktres-mañ e oa Mélanie atav, o sturiañ hag o
kalonekaat ac'hanon gant pasianted pa raen ma fazennoù
kentañ e bed an enklask, atav o kinnig alioù talvoudus hag he
skiant-prenet divevenn. Erwan, unan eus ma c'hentañ
kelennerien war ar brezhoneg, a zo kiriek evit ma
c'hallfen seveniñ ur seurt labour e brezhoneg e
penn-kentañ. Reizh met kalonekaus e voe e holl evezhiadennoù, ha
pouezus-kenañ e voe evidon e vadelezh hag e basianted a-hed ar raktres.
Trugarez vras a fell din lavaret dezho o-daou evit o labour sturiañ, o
skoazell hag o fiziañs didorr.

Myriam Guillevic, hag a oa ivez e-touez ma c'hentañ
kelennerien brezhoneg. Brokus, e roas hec'h amzer hag e
savpoent arbennik, koulz evel enklaskerez ha kelennerez evit souten ar
c'hounskrid-mañ.

Kevin Rottet, unan eus kenaozerion
\href{/wiki/Rottet_\%26_Moris_2018}{\emph{Comparative Stylistics of
Welsh and English}}, al levr en deus heñchet ac'hanon
a-hed an enklask-mañ, evit bezañ rannet e alioù hag e skiant-prenet
prizius ganin e deroù ma labour.

Mich Beyer ha Pierrette Kermoal, evit bezañ pourvezet stumm niverel
levrioù studiet amañ.

Yves Drezen, evit e fiziañs em implij oberenn e dad.

Bernez Rouz, evit e sikour hag e alioù prizius.

Nicolas Vigneron ha Loic Grobol, evit o sikour teknikel gant ar wiki.

Ma amezegez Beatriz Jouin, evit bezañ prestet din levrioù eus he
levraoueg.

Myrzinn Jaouen, evit bezañ aliet din mont e darempred gant Mélanie, un
emgav a gasas war-eeun da savidigezh ar raktres-mañ.

Alan Kersaudy, pa roas kalon ha skoazell din a-hed ma enklask, ma
talc'hfen da vont pa felle din dilezel, gant respontoù
d'am goulennoù diniver ha barregezhioù emaozañ ha
teknikel, ha peurgetket, evit ober war-dro ma c'hazh
e-pad ma bloavezh diwezhañ a studioù en Aberystwyth.

Da ziwezhañ, ha neket da zisterañ, Vadym Kolesnichenko, ma zad, eñ eo an
den am broudas da studiañ tramor hag heptañ ne vije bet na tu, na poell,
na talvoudegezh e kement tra am eus gallet seveniñ.

NewPP limit report Parsed by mw193 Cached time: 20251208210236 Cache
expiry: 1296000 Reduced expiry: false Complications: {[}{]} CPU time
usage: 0.003 seconds Real time usage: 0.004 seconds Preprocessor visited
node count: 1/1000000 Post‐expand include size: 0/2097152 bytes Template
argument size: 0/2097152 bytes Highest expansion depth: 1/100 Expensive
parser function count: 0/99 Unstrip recursion depth: 0/20 Unstrip
post‐expand size: 0/5000000 bytes Transclusion expansion time report
(\%,ms,calls,template) 100.00\% 0.000 1 -total Saved in parser cache
with key stylewiki:pcache:620:\textbar\#\textbar:idhash:canonical and
timestamp 20251208210236 and revision id 2713. Rendering was triggered
because: page-view
